「囡囡」應該讀「男男」？

「囡囡」應該讀「男男」？ - 馮睎乾

《大叔的愛》截圖

日前有讀者垂詢：「囡囡，粵語正確讀音是否『男男』？」不禁令我想起希伯來文的「她」，讀音恰巧像英文的「he」（但較短促）。近年網上經常流傳一些「正音表」，像什麼「100個你最常讀錯的廣東話」，內容不一定正確，有時甚至流於教條，硬要將大家習以為常的讀法，改成聞所未聞的「古音」。

粵語「囡囡」，通常是父母用來稱呼小女兒，引申為年輕女孩，遠在「正音表」出現前我已聽過，一向讀作「女女」，從未見人讀成「男男」。八年前有港產片《囡囡》，以援交為題材，導演會否讀成腐女至愛的「男男」呢？恐怕不可能。網絡「正音表」的資料來源，通常是香港中文大學的粵語審音配詞字庫，它綜合了黃錫凌《粵音韻彙》、李卓敏《李氏中文字典》等書內容，成為「權威標準」。字庫把「囡」字標為naam4音，即「男」，但黃錫凌、李卓敏等人又以何書為據？

查《康熙字典》，「囡」即「㘝」，讀作「昵立切」（現代國語是nie第四聲，粵音不是「男」），表示「私取物縮藏之」，《類篇》亦如是標音解釋。大家看出「囡」即廣東話哪個音嗎？「囡」本解作「私取物」，粵語「納嘢走」的「納」，「匿走啲嘢」的「匿」，甚至「老笠」的「笠」，本字都很可能是「囡」或「㘝」。然而這跟女孩有什麼關係？

「囡」解「小女兒」，是吳方言，如清末小說《冷眼觀》記蘇州人有「十種怪」，其一是「囡女偷人娘不怪」，作者說「囡女，蘇州未出閨門幼女之通稱」。可見吳人所謂「囡女」即年輕女孩，尤指女兒，跟粵語用法相同。這意義的「囡」字，古人其實從未正式標音，但現代國語則讀nan第一聲（見《漢語大字典》）。國語讀nan第二聲的，如「男」、「南」，粵語都讀naam4；也許是這個原因，粵語字庫就把「囡」定為naam4音。但語音是來自生活的，不是源於字典或語言學者，與其發「正音」令人困惑，倒不如按習慣讀作「女女」更好。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
母豬之說立大功 (蔣芸)

下一則
下一則
陳馮富珍的非人生涯 (高慧然)

ok thanks for sharing

所以根本就應該同男人一齊